## Betriebsmodelle

Es gibt drei gängige Betriebsmodelle in der Cloud-Computing-Welt:

1. **Infrastructure as a Service (IaaS)**: Bei diesem Modell stellt der Cloud-Anbieter die grundlegende IT-Infrastruktur zur Verfügung, einschließlich virtueller Maschinen, Speicher, Netzwerke und oft auch Betriebssysteme. Kunden können diese Ressourcen mieten und haben die Kontrolle über die Konfiguration und Verwaltung von Betriebssystemen und Anwendungen. Dieses Modell bietet Flexibilität und Skalierbarkeit, da Kunden ihre eigenen Umgebungen erstellen können. Beispiele für IaaS-Anbieter sind Amazon Web Services (AWS) und Microsoft Azure.

2. **Platform as a Service (PaaS)**: Hierbei stellt der Cloud-Anbieter eine Plattform zur Verfügung, auf der Entwickler Anwendungen entwickeln, bereitstellen und verwalten können, ohne sich um die zugrunde liegende Infrastruktur kümmern zu müssen. PaaS bietet eine abstrahierte Entwicklungsumgebung und automatisierte Dienste. Dies ermöglicht Entwicklern, sich auf die Anwendungsentwicklung zu konzentrieren, anstatt sich um Server und Ressourcen zu kümmern. Beispiele für PaaS-Anbieter sind Google App Engine und Heroku.

3. **Software as a Service (SaaS)**: Bei diesem Modell handelt es sich um vollständig gehostete Anwendungen und Dienste, die über das Internet zugänglich sind. Kunden nutzen SaaS-Anwendungen über Webbrowser oder spezielle Clients, ohne sich um die zugrunde liegende Infrastruktur, Wartung oder Updates kümmern zu müssen. SaaS-Anwendungen decken verschiedene Anwendungsbereiche ab, von E-Mail und Produktivitätssoftware bis hin zu Unternehmensanwendungen und CRM-Systemen. Beispiele für SaaS-Anwendungen sind Microsoft 365, Salesforce und Dropbox.

### Public vs. Private Cloud

Die Unterteilung zwischen Public und Private Cloud bezieht sich auf die Art und Weise, wie die Cloud-Infrastruktur bereitgestellt und betrieben wird:

- **Public Cloud**: In der Public Cloud werden Cloud-Ressourcen von einem Cloud-Anbieter auf gemeinsam genutzter Infrastruktur bereitgestellt und verwaltet. Diese Infrastruktur wird von verschiedenen Kunden gemeinsam genutzt. Die Public Cloud bietet Skalierbarkeit und Ressourcenfreigabe auf globaler Ebene, ist jedoch weniger kontrollierbar und bietet weniger Anpassungsmöglichkeiten als die Private Cloud. Kunden zahlen normalerweise nur für die Ressourcen, die sie tatsächlich verwenden.

- **Private Cloud**: Die Private Cloud ist eine Cloud-Infrastruktur, die für die ausschließliche Nutzung durch eine einzelne Organisation eingerichtet ist. Sie kann in einem eigenen Rechenzentrum oder von einem Cloud-Anbieter bereitgestellt werden. Die Private Cloud bietet mehr Kontrolle, Sicherheit und Anpassungsfähigkeit, ist jedoch in der Regel kostspieliger und erfordert mehr Verwaltungsaufwand. Sie ist oft die bevorzugte Wahl für Organisationen mit strengen Sicherheits- und Datenschutzanforderungen.

### Beispiele zu den Betriebsmodellen

Hier sind Beispiele für Anwendungen oder Dienste, die zu den verschiedenen Betriebsmodellen gehören:

- **IaaS**: Ein Unternehmen kann virtuelle Maschinen (VMs) in der Cloud erstellen, um seine Anwendungen auszuführen. Sie haben die Kontrolle über Betriebssysteme und Anwendungen. Beispiele für IaaS sind Amazon EC2 und Microsoft Azure Virtual Machines.

- **PaaS**: Ein Entwickler kann eine Webanwendung auf einer PaaS-Plattform erstellen und bereitstellen, ohne sich um Server oder Infrastruktur kümmern zu müssen. Ein Beispiel für PaaS ist Google App Engine.

- **SaaS**: Ein Unternehmen kann eine E-Mail- und Zusammenarbeitsplattform in der Cloud nutzen, ohne eigene E-Mail-Server oder Software zu betreiben. Beispiele für SaaS sind Gmail und Microsoft 365.
